

批改时请按学生书写过程给分
方法不拘泥于参考答案给出的方法

一、(本题10分) 解: 令 $v(x, y) = u_x$, 则 $v + yv_y = 0$, 解之得 $v = \frac{c_1(x)}{y}$ (5分)

故

$$u = \int v dx = \frac{f(x)}{y} + g(y),$$

其中 f, g 为任意可微函数. 原方程的通解为 $u(x, y) = \frac{f(x)}{y} + g(y)$ (10分)

二、(本题10分) 解: 由于 $u|_{t=0} = x$, $u_t|_{t=0} = 2\sin x$ 在 $(-\infty, \infty)$ 上为奇函数, 故定解问题

$$\begin{cases} v_{tt} = 9v_{xx} & (t > 0, -\infty < x < \infty), \\ v|_{t=0} = x, & v_t|_{t=0} = 2\sin x \end{cases}$$

的解在 $x > 0$ 上的限制即为原定解问题的解. (5分)

由 d'Alembert 公式知

$$v(t, x) = \frac{1}{2}((x + 3t) + (x - 3t)) + \frac{1}{2 \cdot 3} \int_{x-3t}^{x+3t} 2\sin \xi d\xi = x + \frac{2}{3} \sin x \sin 3t. \quad (8分)$$

故原问题的解为 $u(t, x) = x + \frac{2}{3} \sin x \cdot \sin 3t (t > 0, x > 0)$ (10分)

三、(本题20分) 解: 1. 用分离变量法, 设 $u(t, x) = T(t)X(x)$, 可得

$$\frac{T''(t)}{T} = \frac{X''(x)}{X} = -\lambda.$$

代入齐次边界条件得固有值问题 $\begin{cases} X'' + \lambda X = 0 & (0 < x < \pi), \\ X(0) = 0, & X'(\pi) = 0 \end{cases}$ 和 $T'' + \lambda T = 0$. (4分)

由 Sturm-Liouville 定理知有可数个非负固有值 $\lambda_n = \omega_n^2$. 代入解得 $\omega_n = n - \frac{1}{2}$. 相应的固有值和固有函数为 $\lambda_n = (n - \frac{1}{2})^2$, $X_n = \sin(n - \frac{1}{2})x$ (6分)

同时 $T_n(t) = A_n \cos(n - \frac{1}{2})t + B_n \sin(n - \frac{1}{2})t$. 故

$$u(t, x) = \sum_{n=1}^{\infty} (A_n \cos(n - \frac{1}{2})t + B_n \sin(n - \frac{1}{2})t) \sin(n - \frac{1}{2})x. \quad (8分)$$

代入初始条件得

$$\begin{cases} \sum_{n=1}^{\infty} A_n \sin(n - \frac{1}{2})x = \sin \frac{3}{2}x, \\ \sum_{n=1}^{\infty} B_n (n - \frac{1}{2}) \sin(n - \frac{1}{2})x = \sin \frac{1}{2}x. \end{cases}$$

观察易知 $A_n = \begin{cases} 1, & n = 2, \\ 0, & \text{else,} \end{cases} \quad B_n = \begin{cases} 2, & n = 1, \\ 0, & \text{else.} \end{cases} \dots\dots\dots (10\text{分})$

代入系数知齐次定解问题的解为

$$u(t, x) = 2\sin\frac{t}{2} \cdot \sin\frac{x}{2} + \cos\frac{3}{2}t \cdot \sin\frac{3}{2}x. \dots\dots\dots (12\text{分})$$

2. 当 $f(t, x) = \sin\omega t \cdot \sin\frac{x}{2}$ 时, 由叠加原理, 定解问题的解 $u(t, x)$ 可以拆成 $u = v + w$. 其中 $v(t, x)$, $w(t, x)$ 分别是下述定解问题的解:

$$(1) \cdot \begin{cases} v_{tt} = v_{xx} & (t > 0, 0 < x < \pi), \\ v|_{x=0}, v_x|_{x=\pi} = 0, \\ v|_{t=0} = \sin\frac{3}{2}x, v_t|_{t=0} = \sin\frac{x}{2}, \end{cases} \quad (2) \cdot \begin{cases} w_{tt} = w_{xx} + \sin\omega t \cdot \sin\frac{x}{2} & (t > 0, 0 < x < \pi), \\ w|_{x=0}, w_x|_{x=\pi} = 0, \\ w|_{t=0} = 0, w_t|_{t=0} = 0. \end{cases} \dots\dots\dots (15\text{分})$$

v 的解已由第1题给出. 设 $w(t, x) = \sum_{n=1}^{\infty} S_n(t) \sin(n - \frac{1}{2})x$, 代入(2)得

$$\begin{cases} S_n'' = -(n - \frac{1}{2})^2 S_n + F_n(t), \\ S_n(0) = 0, S_n'(0) = 0 \end{cases}, \text{ 其中 } F_n(t) = \begin{cases} \sin\omega t, & n = 1, \\ 0, & \text{else.} \end{cases}$$

解之得 $S_1 = \frac{2\omega \sin\frac{t}{2} - \sin\omega t}{\omega^2 - \frac{1}{4}}$, $S_n = 0 (n > 1)$. 故

$$w(t, x) = \frac{2\omega \sin\frac{t}{2} - \sin\omega t}{\omega^2 - \frac{1}{4}} \cdot \sin\frac{x}{2}.$$

进而, 当 $f(t, x) = \sin\omega t \cdot \sin\frac{x}{2}$ 时, 原定解问题的解为:

$$u(t, x) = 2\sin\frac{t}{2} \cdot \sin\frac{x}{2} + \cos\frac{3}{2}t \cdot \sin\frac{3}{2}x + \frac{2\omega \sin\frac{t}{2} - \sin\omega t}{\omega^2 - \frac{1}{4}} \cdot \sin\frac{x}{2} \dots\dots\dots (18\text{分})$$

3. 方程非齐次项 $f(t, x)$ 为弦受迫振动中的外力密度函数 (的 ρ 倍); 齐次边界条件的物理意义是弦振动过程中弦的左端点固定、右端点在竖直方向自由滑动; 初始条件的物理意义是弦的初始位移和初始速度. (20分)

四、(本题15分)解: 设 $u = X(x)T(t)$, 代入得 $\frac{T'}{T} - 1 = \frac{X'' + \frac{1}{x}X'}{X} = -\lambda$. 代入齐次边界条件得固有值问题

$$\begin{cases} x^2 X'' + xX' + \lambda x^2 X = 0 & (0 < x < \pi), \\ X(0) \text{有界}, X'(\pi) = 0, \end{cases}$$

和 $T' = (1 - \lambda)T$(5分)

$X(x)$ 的有界解为 $X(x) = J_0(\omega x)$. 固有值为 $0, \omega_1^2, \omega_2^2, \dots, \omega_n^2, \dots$, (ω_n 为 $J_1(x) = 0$ 正根), 固有函数为 $1, J_0(\omega_1 x), J_0(\omega_2 x), \dots, J_0(\omega_n x) \dots$. 代入解得 $T(t) = e^{(1-\omega_n^2)t}$, 因此, 级数解

$$u(t, x) = c_0 e^t + \sum_{n=1}^{+\infty} C_n J_0(\omega_n x) e^{(1-\omega_n^2)t} \quad (*) \dots\dots\dots (10分)$$

当 $t = 0$ 时, $\varphi(x) = c_0 + \sum_{n=1}^{+\infty} C_n J_0(\omega_n x)$, 其中

$$c_0 = 2 \int_0^1 \varphi(x) x dx, c_n = \frac{2}{J_0^2(\omega_n)} \int_0^1 \varphi(x) x J_0(\omega_n x) dx, \quad n = 1, 2, \dots,$$

代入 (*) 即得解.....(15分)

五、(本题15分) 解: 观察得方程特解为 $\frac{1}{6}z^3$(3分)

设 $w = u - \frac{1}{6}z^3$

在球坐标系下定解问题变为
$$\begin{cases} \Delta_3 w = 0, & (r < 1) \\ w|_{r=1} = -\frac{1}{6} \cos^3 \theta. \end{cases} \dots\dots\dots (5分)$$

球内轴对称问题的级数解为 $w = \sum_{n=0}^{+\infty} C_n r^n P_n(\cos \theta)$(8分)

当 $r = 1$ 时, $-\frac{1}{6} \cos^3 \theta = \sum_{n=0}^{+\infty} C_n P_n(\cos \theta)$(10分)

可得 $C_1 = -\frac{1}{10}, C_3 = -\frac{1}{15}$, 其它皆为 0.....(13分)

$u = w - \frac{1}{6}z^3 = -\frac{1}{10}z + \frac{1}{10}z(x^2 + y^2 + z^2)$(15分)

六、(本题15分) 解: 1.
$$\begin{cases} \Delta_2 G = -\delta(M - M_0) & (M, M_0 \in \Omega) \\ G|_{\partial\Omega} = 0 \end{cases} \dots\dots\dots (3分)$$

$M = (x, y), M_0 = (\xi, \eta), M_1 = (\eta, \xi)$
 $G = \frac{1}{2\pi} \left(\ln \frac{1}{r(M, M_0)} - \ln \frac{1}{r(M, M_1)} \right) = \frac{1}{4\pi} \ln \frac{(x - \eta)^2 + (y - \xi)^2}{(x - \xi)^2 + (y - \eta)^2}$(8分)

2. 区域 Ω 的外法向量为 $n = (\frac{\sqrt{2}}{2}, -\frac{\sqrt{2}}{2})$(10分)

$$\begin{aligned} u(\xi, \eta) &= - \int_{\partial\Omega} \varphi(x) \cdot \frac{\partial G}{\partial n} \Big|_{\partial\Omega} dl = - \int_{-\infty}^{+\infty} \varphi(x) \cdot \left(\frac{\partial G}{\partial x} \frac{\sqrt{2}}{2} - \frac{\partial G}{\partial y} \frac{\sqrt{2}}{2} \right) \Big|_{\partial\Omega} \sqrt{2} dx \\ &= \int_{-\infty}^{+\infty} \varphi(x) \cdot \left(\frac{\partial G}{\partial y} - \frac{\partial G}{\partial x} \right) \Big|_{\partial\Omega} dx \\ u(\xi, \eta) &= \frac{1}{\pi} \int_{-\infty}^{+\infty} \varphi(x) \cdot \frac{\eta - \xi}{(x - \eta)^2 + (x - \xi)^2} dx \dots\dots\dots(15分) \end{aligned}$$

七、(本题15分) 解：1. 所求基本解即为定解问题

$$\begin{cases} U_t = 4U_{xx} + 3U, & (-\infty < x < \infty, t > 0), \\ U(0, x) = \delta(x) \end{cases}$$

的解. (3分)

令 $\bar{U} = F[U] = \int_{-\infty}^{\infty} U(t, x)e^{i\lambda x} dx$ 为 $U(t, x)$ 关于变元 x 的Fourier变换. 则

$$\begin{cases} \frac{d\bar{U}}{dt} = -4\lambda^2\bar{U} + 3\bar{U} \\ \bar{U}(0, x) = 1 \end{cases}$$

可得 $\bar{U} = e^{(-4\lambda^2+3)t}$(8分)

故

$$\begin{aligned} U &= F^{-1}[\bar{U}] = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} e^{(-4\lambda^2+3)t} e^{-i\lambda x} d\lambda = \frac{1}{4\pi} e^{-\frac{1}{16t}x^2+3t} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-\lambda^2} d\lambda \\ &= \frac{1}{4\sqrt{\pi}} e^{-\frac{1}{16t}x^2+3t} \dots\dots\dots(12分) \end{aligned}$$

原定解问题的解为

$$\begin{aligned} u(t, x) &= U(t, x) * \phi(x) = \int_{-\infty}^{\infty} \xi \cdot \frac{1}{4\sqrt{\pi}} e^{3t} \cdot e^{-\frac{1}{16}(x-\xi)^2} d\xi \\ &= \frac{1}{4\sqrt{\pi}} \cdot e^{3t} \cdot \int_{-\infty}^{\infty} (\xi - x) \cdot e^{-\frac{1}{16}\xi^2} d\xi \\ &= \frac{x}{\sqrt{\pi}} \cdot e^{3t} \cdot \int_{-\infty}^{\infty} e^{\xi^2} d\xi \\ &= x \cdot e^{3t} \dots\dots\dots(15分) \end{aligned}$$